---
title: "Curso de Linux - Parte II"
date: 2022-06-03
draft: false
tags: ["Curso de Linux 2022"]
categories: ["Tutorial"]
authors: ["Henrique F. Simões", "Ícaro Chiabai"]
---

Após a familiarização com o uso do sistema GNU/Linux por meio da interface
gráfica dada na primeira aula deste curso, buscaremos agora entender um pouco do
que se trata um sistema operacional GNU/Linux, como ele é organizado, quais suas
responsabilidades e como interagir com ele utilizando a linha de comando, o que
possibilita utilizar um conjunto muito mais amplo de ferramentas.

Nosso roteiro completo é o seguinte.

<!-- vim-markdown-toc GFM -->

* [Um pouco de história](#um-pouco-de-histria)
* [O que é um Sistema Operacional?](#o-que--um-sistema-operacional)
  * [O _kernel_](#o-_kernel_)
  * [Shell: interagindo com o _kernel_](#shell-interagindo-com-o-_kernel_)
  * [Distros: complementando o _kernel_](#distros-complementando-o-_kernel_)
* [Organização da estrutura de diretórios](#organizao-da-estrutura-de-diretrios)
* [Utilizando a linha de comando](#utilizando-a-linha-de-comando)
  * [Alguns atalhos do _bash_](#alguns-atalhos-do-_bash_)
  * [Buscando ajuda](#buscando-ajuda)
  * [Navegando pelo sistema de arquivos](#navegando-pelo-sistema-de-arquivos)
  * [Manipulando arquivos](#manipulando-arquivos)
  * [Mudando permissões de arquivos](#mudando-permisses-de-arquivos)
  * [Comandando seu sistema](#comandando-seu-sistema)
  * [Gerenciando processos](#gerenciando-processos)
  * [Gerenciando pacotes](#gerenciando-pacotes)
  * [Abrindo aplicações gráficas](#abrindo-aplicaes-grficas)
  * [Utilizando TeleTypewriter (TTY)](#utilizando-teletypewriter-tty)

<!-- vim-markdown-toc -->

---

# Um pouco de história

Por ser o produto de um desenvolvimento colaborativo e livre, a história do Linux
pode ser bastante confusa de se entender à primeira vista. O Linux surge a partir
de uma reinterpretação do Minix, um sistema operacional (SO) baseado em Unix, por
Linus Torvalds, reconhecido como o principal desenvolvedor e criador do Linux. 
Torvalds utilizava o SO Minix e, em 1991, começou a trabalhar em algumas ideias
de um SO baseado em Unix, apesar disso, o resultado divergiu bastante do produto
em qual foi inspirado.

Por sua vez, o Unix surge a partir de uma ramificação de um projeto chamado Multics,
um SO que estava sendo desenvolvido por grandes empresas, como a Bell Labs, General
Electrics e até mesmo o Instituto de Tecnologia de Massachusetts, mas que estava
apresentando uma complexidade e tamanho exagerados. Por conta disso, alguns pesquisadores
dessas empresas, lentamente, afastaram-se do desenvolvimento do Multics e começaram
um novo projeto de escala menor, o Unics, que posteriormente passou a ser chamado de
Unix (ninguém envolvido na época lembra como esse nome surgiu).

Com o nascimento do kernel Linux, diversos desenvolvedores foram capazes de construir
seus próprios sistemas operacionais, como por exemplo a distribuição Ubuntu, que foi
construída sobre a arquitetura e a infraestrutura do Debian, um outro SO que utiliza
o kernel Linux. Grande parte dos SO baseados em Linux hoje em dia também seguem a licença
pública geral (GNU), um conjunto de diversos softwares livres que podem ser utilizados
e seguem a filosofia das quatro liberdades, visando garantir ao usuário a liberdade de
usar, estudar, modificar e distribuir os softwares inclusos.

# O que é um Sistema Operacional?

Embora falemos costumeiramente sobre Sistemas Operacionais (SO) --- por exemplo,
Ubuntu, Debian, Fedora, MacOS (e até mesmo, por mais incrível que pareça, o
Windows) ---, dificilmente nos perguntamos porquê ele é necessário e quais são
suas responsabilidades.

Para responder o que é um SO, vamos primeiro considerar um cenário hipotético em
que somente existem aplicações para o usuário final sendo executadas na máquina,
por exemplo, o navegador que você está utilizando neste momento. Neste caso, os
desenvolvedores do navegador precisariam saber como exatamente enviar comandos e
interpretar as respostas dadas por todo o seu _hardware_. Por exemplo, seria
necessário saber quais são as instruções implementadas no processador específico
de sua máquina, sua webcam, seu disco rígido, como utilizar a CPU e memória em
conjunto com outras aplicações que estão rodando simultaneamente na sua máquina
e diversos outros aspectos.

Não é difícil de ver que desenvolver qualquer aplicação com o mínimo de
qualidade em uma situação dessas é extremamente difícil (senão impossível). Para
piorar a situação, não poderíamos garantir o mínimo de segurança, já que
qualquer aplicação teria a permissão para manipular todo o sistema e o seu
hardware diretamente!

Assim, conseguimos ver a necessidade de um mecanismo para resolver esses
problemas. O sistema que objetiva lidar eles (e muito outros) é justamente o
Sistema Operacional. Dada a tamanha complexidade dessa tarefa, os sistemas
operacionais que utilizamos em nosso dia-a-dia (como o Ubuntu), podem ser
divididos em diferentes níveis, cada um dos quais tem suas responsabilidades. O
primeiro nível e mais importante é o **kernel**, que vamos discutir na
sequência.

## O _kernel_

O _kernel_ (em português, núcleo), como seu próprio nome diz, é a parte
fundamental de um SO. Ele é responsável basicamente, por lidar com a interação
direta com o _hardware_ do dispositivo, o que inclui a unidade central de
processamento (CPU), memória RAM, dispositivo de armazenamento (por exemplo,
disco rígido) e outros dispositivos de entrada e saída. Consequentemente,
qualquer aplicação em execução (também chamada de processo) que necessite, por
exemplo, de mais memória deve solicitar ao _kernel_, que por sua vez verificará
qual região da memória física pode ser designada ao processo.

Assim, algumas das grandes tarefas a serem desempenhadas pelo _kernel_ são:

* **Virtualizar a CPU**. O objetivo é fazer com que os processos consigam
  utilizar a CPU alternadamente de uma forma justa e segura, mas sem que cada um
  deles saiba que isso está acontecendo.
* **Virtualizar a memória**. Aqui o objetivo é parecido com o anterior, mas com
  a alocação de memória, de forma que o processo veja como se uma memória (menor
  do que a real) estivesse toda disponível ao processo. Isso possibilita
  mecanismos muito úteis, como o uso disco rígido como "extensão" da memória RAM
  (o chamado _swapping_).
* **Gerenciar o sistema de arquivos em disco**. Diferente dos anteriores, aqui
  não é possível simplesmente deixar os processos verem ao que foi gerado por si
  mesmos, já que os dados do usuário deveriam pode ser manipulados por
  diferentes aplicações, por exemplo um editor de texto e um explorador de
  arquivos. Assim, o _kernel_ fica responsável por gerenciar o acesso aos
  arquivos seguindo as permissões atribuídas a eles, além de efetivamente
  decidir onde os metadados e dados dos arquivos são salvos no disco.
* **Implementar _drivers_**. Como o kernel é responsável pela manipulação do
  _hardware_, todo tipo de dispositivo que se deseja ser capaz de interagir
  necessita da implementação do protocolo de comunicação específico. Isso faz
  com que a maior parte do _kernel_ possa ser na realidade de _drivers_!
* **Prover segurança**. Como vimos nos itens anteriores, a segurança permeia
  todas as tarefas que o _kernel_ desempenha e é uma de suas grandes
  responsabilidades.

Um dos _kernels_ mais conhecidos é o Linux! Dizemos, então, que um sistema
operacional é baseado em Linux quando ele utiliza o _kernel_ Linux.

{{< alerts info
  "Uma forma de ver a versão do Linux que seu sistema operacional usa é por meio do comando `uname --kernel-name --kernel-release`, que veremos mais adiante nesta aula."
>}}

## Shell: interagindo com o _kernel_

Até o momento, comentamos o que é o _kernel_ e suas responsabilidades. Porém,
naturalmente surge uma questão: como interagir com ele?

A forma de solicitar algo ao _kernel_ do sistema operacional é por meio de
**chamadas de sistema** (_system calls_, em inglês). Essas chamadas são
instruções especiais da CPU, isto é uma instrução em linguagem de montagem
(_assembly_, em inglês), que passam o controle para o _kernel_ com alguma
solicitação --- por exemplo, abrir determinado arquivo --- e depois retorna o
controle para o programa solicitante quando o resultado está pronto. Esse tipo
de interação, como ser notado, é bem programática.

Assim, existe um outro nível do sistema operacional é que responsável por prover
uma interface mais fácil de ser utilizada para realizar solicitações ao
_kernel_. Essa interface é chamada de _shell_ (casca, em português). Note que a
terminologia é bem intuitiva, como ilustrado pela figura a seguir.

![Imagem de três círculos concêntricos, em que o interior possui o rótulo hardware, o intermediário kernel e o exterior shell](/imgs/posts/curso-de-linux-parte-ii/kernel-shell.gif)

A _shell_ pode ser visual ou por linha da comando (isto é, texto puro). Em linha
de comando, como o próprio nome sugere, digitamos comandos que são interpretados
pela _shell_ e executados com ajuda do _kernel_.

Existem diferentes implementações de _shells_ para sistemas Unix (como o Linux e
MacOS). Algumas delas são as seguintes:

* `sh` (Bourne Shell). Essa _shell_ possui funcionalidades mais básicas e
  vem nos sistemas GNU/Linux por questão de retrocompatibilidade principalmente.
* `bash` (Bourne Again Shell). É uma versão aprimorada da Bourne Shell. Está é a
  _shell_ padrão dos sistemas GNU/Linux e a que vamos discutir em maiores
  detalhes parte final desta aula.
* `zsh` (Z Shell). Também é uma aprimoramento da Bourne Shell, com
  aprimoramentos para o uso interativo.
* `fish` (Fish Shell). Diferente das últimas duas, esta _shell_ foi escrita sem
  basear em outras.

{{< alerts success
  "Aqui vemos uma das belezas de _software_ livre: a construção de aprimoramentos com base em aplicações já existentes de forma que elas se adaptem a contextos específicos!"
>}}

{{< alerts info
  "Muitos dos utilitários (isto é, programas com objetivos específicos) que utilizamos juntamente com a _shell_, assim como a própria Bourne Again Shell, são parte de [uma coleção de pacotes oficiais](https://www.gnu.org/software/software.html) do projeto [GNU](https://gnu.org). Assim, sistemas operacionais que são baseados no projeto GNU e utilizam o _kernel_ Linux são geralmente chamados de GNU/Linux."
>}}

## Distros: complementando o _kernel_

Como podemos ver, mesmo com a ajuda da _shell_, ainda faltam componentes para um
sistema operacional pareça com o que interagimos usualmente. Todos os
componentes que são essenciais para o usuário final, mas não são providos
_kernel_ nem pela _shell_ por linha de comando, são incluídos em distribuições
GNU/Linux (ou também chamadas de _distros_, para os mais íntimos), como as
discutidas no início da aula. Alguns desses componentes são os seguintes:

* **Sistema de inicialização** (_init system_, em inglês). Esse é o primeiro
  processo a ser criado no sistema na fase de carregamento (_boot_) e é
  responsável por iniciar outros programas, incluindo o que disponibilizará o
  sistema de _login_ do usuário. O sistema de inicialização mais utilizado
  atualmente nas principais distribuições GNU/Linux é o
  [`systemd`](https://systemd.io/).
* **_Backend_ de áudio e vídeo**. É responsável prover, consumir e processar
  dados de mídia (áudio e vídeo) para os processos em execução. Um exemplo é o
  [PipeWire](https://pipewire.org).
* **Servidor de _Display_**. É  responsável pela coordenação  das entradas e
  saídas das aplicações por uma interface gráfica, o que possibilita, por
  exemplo, que possamos utilizar _mouse_ para referenciar itens na tela e que
  tenhamos um gerenciador de janelas de aplicações. No Ubuntu 22.04, está
  utilizando um servidor de display baseado no
  [Wayland](https://wayland.freedesktop.org/). Porém o servidor legado
  [X.org](https://www.x.org/wiki/) também está disponível para ser ativado. 
* **Ambiente Desktop**. É o que define diversos componentes visuais (como
  botões, menus, ícones) da interface do desktop. Por padrão, o Ubuntu e Fedora
  atualmente utilizam o ambiente [GNOME](https://www.gnome.org/). Outros
  ambientes populares são [Xfce](https://xfce.org) e [KDE's
  Plasma](https://kde.org/plasma-desktop/).
* **Aplicações do dia-a-dia**. As distribuições geralmente incluem por padrão
  algumas aplicações úteis ao dia-a-dia, como tocadores de música e vídeo,
  leitor de PDF, navegador, entre diversos outros.

Esquematicamente, podemos organizar esses módulos relacionados a aplicações
gráficas como mostrado na figura a seguir (incluindo também o _kernel_ e
utilitários do sistema vistos anteriormente).

![](/imgs/posts/curso-de-linux-parte-ii/stack-desktop.jpg)

Essa pilha de componentes é chamada, naturalmente, de Stack do Desktop Linux.

# Organização da estrutura de diretórios

Como vimos, um sistema de arquivos tem um papel importante nas responsabilidades
do sistema operacional. Porém, como os dados são organizados nele?

Basicamente, duas grandes abstrações existem para organizar dados em um disco:
arquivos e diretórios (também chamados de pastas). Arquivos contém literalmente
os dados que estamos interessados e metadados, como o nome e as permissões. Os
diretórios basicamente são representações que contém arquivos ou outros
(sub)diretórios. Dessa forma, temos o que chamamos de **árvore de diretórios**,
como ilustrada abaixo.

![](/imgs/posts/curso-de-linux-parte-ii/dir-tree.png)

A raiz (vértice inicial) dessa árvore é designado por `/` no Linux. Para nos
referir a um arquivo ou diretório, adicionamos seu nome da sequência, por
exemplo `/arquivo.txt`. Entre nomes de diretórios e arquivos, utilizamos
novamente uma barra `/`, como em `/home/anna/test.txt`. Utilizando essa idea, é
possível indicar qualquer arquivo na árvore de diretórios.

No caso do Linux (e outros sistemas), é seguida uma convenção para a organização
dos diretórios da raiz do sistema. Basicamente, os principais diretórios mais
comuns de interagirmos no dia-a-dia são os seguintes:

* `/bin`: Contém utilitários essenciais, como o `bash`;
* `/home`: Contém os dados dos usuários;
* `/media`: Ponto de montagem de dispositivos removíveis, como pen-drives;
* `/mnt`: Ponto de montagem para outros sistemas de arquivo, por exemplo, de um
  outro disco rígido;
* `/tmp`: Local para arquivos temporários. Por padrão, esse diretório é
  completamente apagado após reiniciar o sistema.
* `/usr`: Uma hierarquia secundária;
* `/usr/bin`: Contém a maior parte de programas (em binário);
* `/usr/lib`: Contém as bibliotecas dos programas;

Os outros diretórios seguem a seguinte linha de raciocínio.

* `/boot`: Contém arquivos estático do inicializador do sistema;
* `/dev`: Contém arquivos que representam os dispositivos da máquina, como a
  CPU, incluindo dispositivos especiais como o `zero` e o `null`;
* `/etc`: Possui configurações de sistema;
* `/lib`: Inclui as bibliotecas compartilhadas e outros módulos do _kernel_;
* `/opt`: Pacotes de aplicações adicionais ao sistema, normalmente a serem
  utilizadas pelo usuário final, como um navegador;
* `/proc`: Contém informações dos processos e do sistema
* `/root`: Contém a _home_ do usuário _root_.
* `/sbin`: Binários essenciais do sistema, alguns dos quais [veremos mais
  adiante](#comandando-seu-sistema).
* `/srv`: Local para armazenamento dos dados de serviços oferecidos pelo
  sistema. Normalmente, não é utilizado em um ambiente Desktop;
* `/usr/sbin`: Binários do sistema que não são essenciais;
* `/usr/include`: Cabeçalhos de programas C;
* `/usr/share`: Outros dados somente de leitura independente de arquitetura da
  CPU, como os manuais dos programas;
* `/var`: Local para as aplicações armazenarem dados variáveis;

Para uma explicação mais detalhada dessa convenção, veja o [documento completo do
padrão](https://www.pathname.com/fhs).

# Utilizando a linha de comando

Programas de linha de comando, como o _shell_, são interpretadores interativos
de uma linguagem. Basicamente, o texto inserido no console é lido (até um
caractere de fim-de-linha, inserido pela tecla `Enter`), é interpretado como um
comando e é executado na hora, gerado uma potencial saída de texto. Para aqueles
familiarizados com Python, o console interativo do Python é um exemplo de
programa por linha de comando.

Para ver isso funcionando, vamos abrir um terminal, que pode ser iniciado na
visão das atividades (como vimos na última aula) ou pelo atalho `Ctrl + Alt +
t`. Como dito anteriormente, estamos considerando a execução no Ubuntu,
portanto, a _shell_ que estaremos interagindo é a Bourne Again Shell, ou
simplesmente `bash` para facilitar.

Você verá uma linha escrito algo como

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$
{{< / highlight >}}

A primeira parte é o nome de usuário que você deu durante a instalação do
sistema. Como o Linux é um sistema multiusuário, essa informação é importante
para sabermos qual usuário estamos utilizando na linha de comando. Na sequência,
parece o nome da máquina que você está, com o separador `@` entre eles. O `@` é
lido em inglês como _at_, ou seja, "em" no português. Portanto, podemos entender
literalmente como "tal usuário na máquina tal". Após essa parte, temos mais um
separador, o `:` (dois pontos), seguido do caminho atual na árvore do sistema de
arquivos. Por padrão, o terminal é iniciado com a _bash_ na sua pasta de usuário
(`~`). Por fim, temos um caractere (`$`) que simboliza o fim dessas informações
e o início do comando atual a ser executado (que está vazio no momento).

Para aquecer, vamos ver o resultado daquele comando que vimos na [Seção sobre o
_kernel_](#o-kernel), que mostra a versão do _kernel_ sendo utilizada em nossa
máquina. Para isso, digite o comando

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ uname --kernel-name --kernel-release
{{< / highlight >}}

e pressione `Enter`. Uma saída parecida com

{{< highlight shell >}}
Linux 5.13.0-44-generic
{{< / highlight >}}

aparecerá na tela logo abaixo do comando.

Vamos agora dar uma olhada mais de perto no comando executado. Vemos que ele tem
um nome (`uname`) e é seguido por o que chamamos de argumentos (`--kernel-name`
e `--kernel-release`). A ideia é muito parecida com a de funções em linguagens
de programação, sendo neste caso o uso do `--` um indicativo que o termo que se
segue é o nome de um parâmetro do programa. Neste caso, não é passado nenhum
valor explícito ao parâmetro, o que significa que ele deve ser interpretado como
verdadeiro ou ativado.

Geralmente, existem alternativas mais curtas para ativar determinados
parâmetros, de forma que o uso da linha de comando seja mais ágil. No caso do
`uname`, o argumento `--kernel-name` pode ser substituído por `-s` e
`--kernel-release` por `-r`, resultando no comando

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ uname -s -r
{{< / highlight >}}

Podemos reduzir ainda mais o número de comandos concatenando todos os caracteres
de argumentos reduzidos (que começam com somente um `-`), ficando com o comando
resultante

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ uname -sr
{{< / highlight >}}

Antes de continuar explorando alguns comandos mais comuns, vamos ver alguns
atalhos úteis do _bash_ e como buscar ajuda para descobrir como funcionam os
comandos e seus parâmetros.

## Alguns atalhos do _bash_

Um ponto muito importante é que o _bash_ também provê algumas funcionalidades
para facilitar ainda mais nossa vida. Por exemplo, podemos começar a digitar um
determinado comando e pressionar `Tab` para realizar um completamento
automático. Caso o comando atual seja ambíguo, podemos ainda precisar mais uma
vez e receber uma lista de sugestões dos comando que atualmente batem com o
escrito.

Outro ponto importante é a possibilidade de não digitar os comandos do zero toda
vez. O _bash_ armazena em disco um histórico dos comandos digitados. Para
navegar nesse histórico, você pode utilizar as setas para baixo (&darr;) e para
cima (&uarr;) de seu teclado.

Outra opção muito interessante é a busca reversa, embora seja menos intuitiva de
ser utilizada em um primeiro momento. Ela pode ser ativada por meio do `Ctrl +
R`. Nela, você digita parte de um termo que continua no comando desejado e ela
retorna a última ocorrência. Para continuar buscando acima da última ocorrência
encontrada, basta continuar pressionando `Ctrl + R`. Uma vez encontrado
resultado desejado, basta pressionar `Enter` para executar o comando ou seta
para a direita (&rarr;) ou (&larr;) para editar o comando atual.

Em alguns momentos, podemos querer desistir da execução de algum comando. O
`bash` possui o atalho `Ctrl + C` justamente para mandar esse sinal ao programa
sendo executado atualmente. Ele também serve para desistir do comando digitado
até o momento, devolvendo a linha de comando limpa novamente. Por outro lado,
para limpar a tela toda e voltar a ter a linha de comando no topo, podemos usar
`Ctrl + L`.

Diversos outros atalhos existem o podem vir a ser úteis em algum momento. Para
descobri-los, vamos agora aprender como buscar ajuda.

## Buscando ajuda

Uma convenção utilizada para os programas a serem utilizados na linha de comando
é ter um argumento chamado `--help` que dá um resumo da funcionalidade do
programa e dos seus argumentos. Em alguns programas, o argumento pode aparecer
somente na sua forma extensa, somente na sua forma reduzida (geralmente `-h`) ou
em ambas. Por exemplo, no caso do `uname`, uma versão reduzida para a ajuda não
está disponível.

Embora o `--help` (ou `-h`) dê algumas informações sobre os argumentos, a ideia
é que ele seja uma ajuda rápida (normalmente para quando você não lembra do nome
do argumento). Para ter uma explicação do comando e de seus argumentos,
utilizamos o `man` (que é um encurtamento da palavra _manual_). A maioria dos
programas que vamos ver nas próximas seções possuem uma entrada nos manuais.
Para visualizar um manual do `uname`, por exemplo, basta executar o comando

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ man uname
{{< / highlight >}}

Ele exibirá o manual de uma forma navegável. Veja o menu de ajuda (apertando
`h`) fornecido por ele.

{{< alerts info
  "Para saber mais sobre o `man`, podemos usar... adivinhe... `man man`! Além disso, é possível usar saber mais sobre o `bash` por meio de `man bash`. Resumindo: está na dúvida de algo? Tente `man algo`."
>}}

{{< alerts info
  "Podemos usar o `man` em outros objetos também. Por exemplo, podemos descobrir quais são as funções em uma dada biblioteca da linguagem C (por exemplo, a `stdio`) ou, ainda, como é a assinatura de uma determinada função."
>}}

Note que os manuais já estão disponíveis em sua máquina, de forma que não é
necessário acesso à Internet para realizar uma consulta.

{{< alerts info
  "Nos próximas seções, caso você já conheça algum dos comandos, experimente dar uma olhada no manual dele. Provavelmente verá um argumento muito útil que você não conhecia!"
>}}

## Navegando pelo sistema de arquivos

Também é muito comum navegar pelo seu sistema de arquivos diretamente pelo terminal.
Como já foi dito, o seu terminal deve abrir no diretório do usuário --- representado
pelo símbolo `~` --- e caso você precise interagir com um arquivo que está em outro
diretório, saber navegar pelos seus arquivos é essencial! Comentaremos todos os comandos
que consideramos úteis, falando sobre sua função, alguns detalhes e dicas.

{{< alerts info
  "Para essa parte, utilizaremos bastante `.` ou `..` em alguns comandos porque eles representam diretórios. `.` representa o diretório onde você se encontra. `..` representa o diretório acima do diretório onde você se encontra --- caso exista ---, chamado de **diretório pai**."
>}}

* {{< highlight shell >}} ls argumentos diretorio {{< / highlight >}}

    O comando `ls` lista os diretórios e arquivos em um determinado diretório. Caso
    você não forneça nenhum diretório, ele considera o diretório em que você se
    encontra. Seus argumentos mais utilizados são `-a`, que inclui diretórios e arquivos
    ocultos --- que possuem '.' no início do seu nome Ex: ".bashrc" --- `-l`, que lista
    em formato de tabela e `-R`, que lista recursivamente cada diretório dentro desse
    diretório.

    O exemplo abaixo lista todos os arquivos em formato de tabela presentes no diretório
    atual.

    {{< highlight shell >}} username@hostname:~$ ls -la {{< / highlight >}}

* {{< highlight shell >}} cd diretorio {{< / highlight >}}

    O comando `cd` --- abreviação de "change directory" --- muda de um diretório para
    outro. Caso você esteja no diretório `~` e queira ir pra sua área de trabalho, basta
    digitar `cd Desktop/`. O diretório pode ser estendido indefinidamente, então se quiser
    acessar diretamente uma pasta chamada __"pasta1"__ em sua área de trabalho, basta
    digitar, do diretório `~`, `cd Desktop/pasta1/`.

    O exemplo abaixo navega para o diretório pai do diretório atual.

    {{< highlight shell >}} username@hostname:~$ cd .. {{< / highlight >}}

* {{< highlight shell >}} mkdir diretorio {{< / highlight >}}

    O comando `mkdir` -- abreviação de "make directory" --- atua criando o diretório
    passando como parâmetro. Caso você queira criar um subdiretório junto, utilizar
    o argumento `-p` é o ideal. Usando o comando `mkdir -p dir1/subdir1/`, o
    diretório dir1/subdir1/ será criado.

    O exemplo abaixo cria um diretório chamado __LinuxFTW__ no diretório padrão
    do usuário.

    {{< highlight shell >}} username@hostname:~$ mkdir ~/LinuxFTW/ {{< / highlight >}}

* {{< highlight shell >}} rmdir diretorio {{< / highlight >}}

    O comando `rmdir` -- abreviação de "remove directory" --- atua removendo o diretório
    passando como parâmetro. Porém, ele remove apenas diretórios vazios, caso você queira
    deletar um diretório e todo seu conteúdo, você necessita usar o comando `rm` que será
    detalhado na próxima sessão.

    O exemplo abaixo remove um diretório chamado __RuindowsFTW__ do diretório padrão
    do usuário.

    {{< highlight shell >}} username@hostname:~$ rmdir ~/RuindowsFTW/ {{< / highlight >}}

    {{< alerts error
        "Cuidado ao utilizar os comandos rmdir e rm com o prefixo `sudo`, alguns códigos maliciosos utilizam disso para causar grandes danos ao seu sistema."
    >}}

* {{< highlight shell >}} pushd argumentos diretorio {{< / highlight >}}

    Adiciona o diretório especificado numa pilha de diretórios, que pode ser acessada
    usando outros comandos abaixo, e navega até ele. Com o argumento `-n` a navegação
    não é realizada.

    O exemplo abaixo adiciona o diretório pai na pilha de diretórios sem navegar até ele.

    {{< highlight shell >}} username@hostname:~$ pushd -n .. {{< / highlight >}}

* {{< highlight shell >}} popd argumentos diretorio {{< / highlight >}}

    Remove o diretório no topo da pilha de diretórios e navega até ele.

    O exemplo abaixo acessa o diretório no topo na pilha de diretórios
    armazenado no exemplo acima.

    {{< highlight shell >}} username@hostname:~$ popd {{< / highlight >}}

    E produz a saída

    {{< highlight shell >}} username@hostname:/home$ {{< / highlight >}}

* {{< highlight shell >}} dirs {{< / highlight >}}

    Mostra a pilha de diretórios lembrados --- que foram adicionados usando o comando
    `pushd`. Alguns argumentos importantes são `-c` que remove todos os diretórios na
    pilha; `-p` que mostra cada diretório por linha e `-v` que é como o `-p`, mas ele
    também enumera!

## Manipulando arquivos

Uma das mais poderosas aplicações da linha de comando é o gerenciamento de
arquivos. Podemos manipular a identidade do arquivo (buscando-o, movendo-o,
copiando-o, deletando-o, etc) e o conteúdo do arquivo (buscando e substituindo
padrões, enumerando caracteres, juntando arquivos, etc). Por conta disso,
dividiremos essa sessão em *Arquivo* e *Conteúdo*.

### Arquivo

Considere um cenário em que você precisa documentar um projeto que será
adicionado em um repositório de código do seu novo projeto de _software_ livre.
Um tipo de arquivo comumente utilizado nesse cenário é o `README.md`. Precisamos
então criar este arquivo.

Uma forma de criar o arquivo é escrever um conteúdo diretamente em um editor de
texto de linha de comando e salvá-lo com o nome de um arquivo ainda não
existente. Essa opção fará mais sentido quando passarmos para a segunda parte
desta seção.

Vamos criar um arquivo inicialmente sem conteúdo algum. Neste caso, podemos
utilizar o comando `touch` (tocar, em português), como mostrado a seguir.

{{< highlight shell >}}
touch README.md
{{< / highlight >}}

Liste os arquivos do diretório atual após o comando para certificar que ele foi
realmente criado. Outra operação importante é mover ele. Consideramos que, por
algum motivo, queremos colocá-lo na pasta `docs` dentro da pasta atual,
podemos usar o comando `mv` para realizar a tarefa da seguinte maneira

{{< highlight shell >}}
mv README.md docs
{{< / highlight >}}

Outra forma é passar também um nome para o arquivo de destino. Assim, fazemos
duas operações em uma: mover e renomear. Por exemplo, poderíamos fazer algo como

{{< highlight shell >}}
mv README.md docs/README.txt
{{< / highlight >}}

Assim, o `mv` também serve para simplesmente renomear arquivos. Basta movê-los
para o mesmo diretório, mas com outros nomes.

Com uma sintaxe bem parecida, podemos copiar um arquivo com o comando `cp`.
Experimente copiar o arquivo `docs/README.md` de volta para pasta atual. O `cp`
também serve para copiar pasta por completo também, bastando dizer para ser
executado recursivamente com o argumento `--recursive` (`-r`).

Também de forma muito parecida podemos excluir um arquivo com o comando `rm`.
Quando executado sem o modo recursivo, `rm` só apaga arquivos. Utilizando o modo
recursivo (`-r`), porém tudo tentará ser apagado diretamente.

{{< alerts error
  "Cuidado ao utilizar o comando `rm -r`, já que não haverá pedido de confirmação. Utilizar o argumento `--force` (`-f`) pode tornar as coisas ainda mais catastróficas, já que tudo que for possível será apagado."
>}}

### Conteúdo

Para a edição do conteúdo de algum arquivo, há bastante limitações, já que cada tipo de arquivo
tem sua melhor forma de ser editado, por exemplo, como editariamos um arquivo `.jpg` utilizando
um editor de texto? Portanto, vamos focar apenas em arquivos de texto.

Para editar arquivos de texto utilizamos, isso mesmo, um editor de textos! O que vem por padrão
na maioria das distribuições é o `nano`. Para editar um arquivo com ele, basta digitar 
`nano nome_do_arquivo`, e seu terminal se transformará num editor de texto! Os comandos para salvar,
sair, entre outros estão na parte de baixo do editor, e o caractere `^` significa a tecla `Control`
do teclado.

{{< alerts success
"Um ótimo editor de texto, com alta produtividade, customização, suporte e **pontos de estilo** é o *Vim*! A maioria das máquinas possuem o `Vi` instalado, mas não sua versão melhorada, o Vim --- Vi improved --- entretanto, os dois são bastante similares."
>}}

## Mudando permissões de arquivos

Como mencionamos brevemente nas responsabilidades do _kernel_, uma preocupação
importantíssima é a segurança do sistema. No sistema de arquivos, isso é
refletido principalmente pelo esquema de permissões de arquivos (e diretórios).
Para visualizar algumas permissões, vamos continuar utilizando o arquivo
`README.md` criado anteriormente. Para isso, entre no diretório que ele está e
use o argumento `-l` do comando `ls`. Como saída, será gerado algo como

{{< highlight shell >}}
-rw-rw-r-- 1 username usergroup 0 jun  3 10:30 README.md
{{< / highlight >}}

Os primeiros caracteres indicam justamente a permissão do arquivo. Ignorando o
primeiro caractere, que indica o tipo do registro no sistema de arquivo, temos
três partes de três caracteres, isto é `rw-`, `rw-` e `r--`. Ele são chamado
coletivamente de modos do arquivo. A primeira parte indica as permissões do seu
usuário. O `r` indica que seu usuário tem a permissão de ler (_read_, em inglês)
o arquivo, escrever (_write_) e não tem a permissão de executar (simbolizado por
`x` quando permitido) o arquivo. A segunda parte indica as permissões do grupo
do seu usuário (neste caso, o grupo é seu _user name_ e só contém seu próprio
usuário). Por fim, a última parte indica as permissões de qualquer usuário, que
neste caso não possui permissão de escrita.

Podemos mudar essas permissões por meio do comando `chmod` (abreviação de
_change mode_ ou mudar modo). Neste caso, passamos qual é o novo modo de cada
parte. Para uma delas, vamos utilizar um caractere para indicar o nível de
permissão, dentre usuário (`u`), grupo (`g`) e outro (`o`), seguido de um `=` e
as permissões que queremos configurar utilizando os caracteres `rwx`. Para
juntar cada nível, separamos por vírgula. Por exemplo, para mudar as permissões
para `rwx`, `r--` e `---`, usamos

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ chmod u=rwx,g=r,o= README.md
{{< / highlight >}}

Verifique o resultado novamente com o `ls -l`.

{{< alerts info
  "Também é possível realizar a mesma tarefa passando valores decimais correspondentes aos bits da permissão desejada. Confuso? Calma, realmente é. Leia o manual com cuidado que fica mais claro."
>}}

{{< alerts info
  "Outro comando relacionado com `chmod` é o `chown` (abreviação de_change owner_), que muda o dono do arquivo."
>}}

## Comandando seu sistema

Também podemos comandar nosso sistema usando a linha de comando do terminal! Nessa sessão
iremos estudar os comandos que alteram o status de atividade de nossa máquina.

* {{< highlight shell >}} shutdown argumentos tempo mensagem {{< / highlight >}}

    O comando `shutdown` atua desligando a máquina em um determinado tempo. Seus argumentos
    mais utilizados são `-r` que, ao invés de desligar, reinicia seu sistema e `-c` que
    cancela algum desligamento agendado.
    Para agendar um desligamento, basta passar o tempo que você deseja desligar. O argumento
    `+m` agenda um desligamento para daqui `m` minutos. A palavra `now` referencia o tempo 0,
    portanto `sudo shutdown now` inicia o desligamento do seu computador imediatamente.

    O exemplo abaixo agenda um desligamento para meia noite.

    {{< highlight shell >}} username@hostname:~$ sudo shutdown 00:00 {{< / highlight >}}

    {{< alerts info
    "O comando `shutdown` precisa do prefixo `sudo` para ser executado."
    >}}

* {{< highlight shell >}} exit {{< / highlight >}}

    O comando `exit` atua encerrando a shell que você se encontra.

    O exemplo abaixo encerra uma janela de terminal aberta.

    {{< highlight shell >}} username@hostname:~$ exit {{< / highlight >}}

## Gerenciando processos

Uma outra grande utilidade do uso da linha de comando é para manipular os
processos (isto é, programas em execução) da sua máquina. Isso possibilita, por
exemplo, que você aniquile um programa travado de uma forma simples, como
veremos.

Na primeira parte desta seção, veremos manipulação de processos em execução no
sistema no geral e na segunda parte processos especificamente sendo executados
na instância atual da _bash_ (isto é, seus processos filhos).

### Processos do sistema

Primeiramente, uma funcionalidade esperada é ter uma forma de saber quais são os
processos que estão sendo e informações associadas. Um desses comandos é `top`,
que mostra de forma dinâmica os processos em execução, além de algumas
informações de consumo de recursos (CPU e memória).

O `ps`, por outro lado, captura no instante de sua execução a lista de
processos. Alguns argumentos úteis são o `-e` (lista todos os processos) e `-f`
(formata com mais informações).

Podemos então combiná-lo com o `grep` para achar um processo em específico. Por
exemplo, para achar o navegador (supondo que seja o Firefox), podemos executar

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ ps -e | grep firefox
{{< / highlight >}}

o que gerará um output parecido com

{{< highlight shell >}}
   2169 ?        00:18:52 firefox
{{< / highlight >}}

O primeiro valor mostrado na linha da saída (`2169`, neste caso) é o chamado
identificador do processo (_process identifier_, em inglês), que é abreviado por
PID. Por meio dele, podemos dizer qual processo gostaríamos de parar, por
exemplo.

Para ilustrar justamente isso, abra o explorador de arquivos pela interface
gráfica. No GNOME, o explorador de arquivos possui o nome de `nautilus`. Assim,
para descobrir o número do processo devemos executar o seguinte comando.

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ ps -e | grep nautilus
{{< / highlight >}}

Supondo que o PID seja `22752`, podemos então encerrar forçadamente o explorador
de arquivos por meio do comando

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ kill -9 22752
{{< / highlight >}}

O argumento `-9` indica que será enviado o sinal `SIGKILL` ao(s) processo(s)
listados na sequência.

{{< alerts error
  "Cuidado ao utilizar `kill` em um processo, uma vez que não é solicitada a confirmação. Você pode perder algum progresso que não esteja salvo na aplicação em questão."
>}}

{{< alerts info
  "Existem outros programas para encerrar processos, incluindo `pkill` e `killall`, alguns dos quais aceitam parâmetros com o nome do executável ao invés do PID."
>}}

### Processos filhos da _shell_

Até o momento, estivemos executando somente um processo por vez na _shell_.
Porém, é possível ter sob controle diferentes processos em uma mesma instância.
Esses processos são chamados de _jobs_ (tarefas, em português).

Para ilustrar como manipular esses _jobs_, vamos considerar um cenário em que um
editor de arquivos (pelo terminal) está sendo usado. Por exemplo, poderíamos
estar editando (ou criando) um arquivo `README.md` no diretório atual por meio
do `nano`.

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ nano README.md
{{< / highlight >}}

Durante a edição, pode ser que necessitemos verificar algo nos diretórios ou
arquivos. Uma possibilidade é abrir outro terminal e verificar, porém isso pode
ser inconveniente em alguns cenários, como em uma conexão SSH. Assim, podemos
dizer à _bash_ atual que pause o processo atual (isto é, ele para a execução na
instrução atual).

Para fazer isso, basta pressionar as teclas `Ctrl + z`. Com isso, é gerada a
seguinte saída

{{< highlight shell >}}
Use "fg" to return to nano.

[1]+  Stopped                 nano
{{< / highlight >}}

e obtemos novamente a possibilidade de executar comandos na _bash_. Neste caso,
o processo do `nano` ganhou (`+`) o identificador 1 de _job_. Neste momento,
portanto, poderíamos executar qualquer outro comando no terminal que
desejássemos.

Caso desejemos listar os _jobs_ atuais, usamos o comando de mesmo nome, isto é

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ jobs
{{< / highlight >}}

que retorna uma saída parecida com o gerada na primeira fez que o projeto é
pausado.

Para retomar a execução de um processo temos agora duas opções, basicamente. A
primeira delas é voltar para o estado que estávamos antes de pressionar `Ctrl
+z`. Neste caso, queremos que o processo volte a ficar "na frente" (_foreground_
em inglês). O comando para realizar isso é o `fg`. Em um cenário em que vários
_jobs_ estão pausados, precisamos passar também o identificador na hora de
executar o comando. Em nosso cenário do editor de texto, podemos então executar

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ fg 1
{{< / highlight >}}

em que o 1 é o identificador do `nano`.

A outra opção é deixar o comando executando por baixo dos panos, isto é, no
_background_. Para isso usamos o comando `bg`. No caso de um editor de texto,
não faz sentido a execução em _background_, já que ele é um comando interativo.
Em outros cenários, porém, pode ser muito útil. Quando o processo é finalizado
no _background_, seu status muda para concluído na próxima vez que executar
`jobs`.

## Gerenciando pacotes

Uma feature incrível do Linux é que podemos instalar pacotes pela linha de comando de nossa
shell! O gerenciador de pacote costuma variar para cada distribuição e podem também variar
como funcionam. Para isso, utilizamos o comando `apt` --- abreviação de "advanced package tool" 
---  e utilizamos seus argumentos para especificar se queremos instalar, atualizar ou remover um
pacote.

Os argumentos mais utilizados são:

* `update`: é utilizado para baixar informações novas relacionadas a um pacote.
* `upgrade`: é utilizado para instalar todos os upgrades disponíveis de todos os pacotes
instalados no sistema.
* `full-upgrade`: ele faz a mesma coisa que o upgrade, mas remove os pacotes que
atrapalharem a atualização do sistema.
* `install`: esse é o mais utilizado, ele instala o pacote.
* `remove`: e esse remove.

Caso você queira instalar a linguagem de programação __Python__, por exemplo, basta você
abrir o seu terminal, digitar `sudo apt install python`, assim como na shell abaixo.

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ sudo apt install python
{{< / highlight >}}

Nunca foi tão fácil, né? :)

{{< alerts info
  "Os comandos de gerenciamento de pacote precisam do prefixo `sudo`! E tome cuidado tentando supor os nomes dos pacotes que você quer instalar! Talvez instale um pacote indesejado."
>}}

## Abrindo aplicações gráficas

Algumas aplicações podem ser abertas diretamente pela shell, nesse caso, a shell inteira será
utilizada para continuar rodando esse aplicativo, com base nisso, a seção **Gerenciando Processos**
pode ajudar bastante a lidar com esse cenário!
Algumas dessas aplicações são:

* `firefox`: o navegador de internet.
* `code`: o editor de código Visual Code.
* `nautilus`: o gerenciador de arquivos do Ubuntu (e de outras distros).

Com isso, basta você digitar o nome do aplicativo e ele começa a rodar, abrindo uma interface gráfica
normalmente, como se você tivesse aberto do seu menu de aplicações.
Por exemplo, caso você queira abrir o Visual Code para programar um arquivo em __Python__ mas quer fazer
isso dentro de um novo diretório chamado __src__, você pode digitar o comando

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ code src/script.py
{{< / highlight >}}

Outro comando bastante útil nesse caso é o `xdg-open` que abre qualquer arquivo passado no parâmetro
na aplicação de preferência do usuário. Por exemplo:

Caso você queira abrir um arquivo `.html`, uma página da web, no seu navegador pelo terminal, você pode
digitar o comando

{{< highlight shell >}}
username@hostname:~$ xdg-open index.html
{{< / highlight >}}

## Utilizando TeleTypewriter (TTY)

Durante toda a aula, utilizamos o terminal para a execução dos comandos. O
terminal é um software de interface gráfica do ambiente de Desktop utilizado.
Porém, existe também a possibilidade de interagir com a linha de comando por
outro mecanismo, que não depende do ambiente do Desktop: o TeleTypewriter (TTY).

{{< alerts error
  "Antes de testá-lo em sua máquina, tenha certeza que entendeu como voltar para interface gráfica novamente (ou abra este post em outro dispositivo)."
>}}

Quando o sistema é iniciado, vários TTY são criados e são identificados por
números. Para acessar o TTY 3, basta pressionar conjuntamente as teclas `Ctrl +
Alt + F3`. Para retornar à interface gráfica, pressione `Ctrl + Alt + F2`. Os
outros TTY podem ser acessados com o mesmo atalho, mas variando a numeração da
tecla `F` utilizada.

Uma vez em um TTY, é possível realizar _login_ e ter acesso a um _bash_. Nele,
você pode executar tudo que aprendeu nesta aula sem depender da interface
gráfica do sistema.

{{< alerts info
  "Isso se torna muito útil em uma situação que algum processo está deixando a máquina muito lenta, de forma que é inviável abrir um terminal para aniquilá-lo."
>}}

Como esta aula tem muitos conceitos e novidades, não hesite em revisitá-la daqui
um tempo para absorver um pouco mais do que foi exposto.

Isso conclui a segunda parte do Curso de Linux. Até semana que vem! :penguin:
